《緊急法》殺到！陳文敏質疑致憲制危機 陳景生憂「攬炒」

特首林鄭月娥周三宣佈撤回逃犯條例修訂，但沒有切實回應民間要求追究警暴等訴求，各界質疑是為動用《緊急情况規例條例》（緊急法）平息反修例衝突鋪路，密謀讓另一惡法進場的消息甚囂塵上，林鄭昨於行政會議前再被問到是否會引用緊急法時未正面回應，只稱要視乎局勢發展，有法律界認為引用《緊急法》或引來憲制危機。港大法律學院教授陳文敏認為，特首是否有權宣佈進入「緊急狀態」具爭議，指《基本法》確立在港適用的《公民權利和政治權利國際公約》，當中就一個地方因緊急狀態對部份權利作出限制有嚴格規則，包括有關動亂必須是達致危害一個國家的安全，認為「單一地方﹙香港特區﹚治安唔屬於危害國家存亡」。前大律師公會主席陳景生指此法影響商界投資等，政府引用前必須顧及後果，例如是否「攬炒」。

港大法律學院教授陳文敏接受《蘋果》查詢時表示，《緊急法》法例有含糊之處，他指該法為1997年香港主權移交前訂立，給予港督權力在緊急時宣佈香港進入緊急情況，而當時但凡屬法律上給予港督的權力均不受限制，反觀97年香港實施《基本法》，清楚列出特首的權力：「（《基本法》中）特首嘅權力冇明確講有權宣佈緊急情況」，反而《基本法》有清楚指出如何進入「緊急狀態」，即第18條所指全國人大常委會因應戰爭狀態，或因特區發生特區政府不能控制的危及國家統一或安全的動亂，而作出相關決定，陳直指：「宣佈權力似乎喺人大常委會」，質疑特首引用《緊急法》或會導致是否合憲的懷疑。

有意見認定特區政府能在本地層面，在不能控制的危及國家安全動亂情況下宣佈進入緊急情況，陳文敏質疑，一旦特首引用《緊急法》後仍未能處理相關情況，「﹙屆時﹚人大再宣佈（緊急狀態）定點？（特首宣佈）緊急狀態都唔得，係咪人大再宣佈？」他認為情況甚為矛盾，倘若訴諸法庭，或許再次引起人大釋法，「係一重重嘅憲制危機」。

對於現有《公安條例》都有賦予特區政府作出宵禁、禁止遊行集會等權力，陳文敏認為，若港府未有引用該些條例而引用《緊急法》作出更嚴厲的相關規例，相信也會在法庭上受爭議。他亦強調特首一旦引用《緊急法》，不能違反《基本法》及當中對人權的保障，他指，適用於香港的《公民權利和政治權利國際公約》容許一個地方若發生「緊急狀態」可作出緊急令，暫停部份權利，但《公約》有相當嚴格規則，包括所引起的動亂要達致危害一個國家的安全，「單一地方治安唔屬於危害國家存亡」，認為一個地方動亂未致危害政府存亡則不符合公約要求，而暫停部份權利的時限也不可以是無限期，「要有合理時限」，部份權力在緊急狀態下仍然不能違反，包括不能施以酷刑或不人道待遇，以及公平審訊權利等。

《公民權利和政治權利國際公約》第4條訂明，「如經當局正式宣佈緊急狀態，危及國本，本公約締約國得在此種危急情勢絕對必要之限度內，採取措施，減免履行其依本公約所負之義務」，但此種措施不得牴觸其依國際法所負之其他義務，在行使減免履行義務時，應立即將其減免履行之款及理由，經由聯合國秘書長轉知公約其他締約國。

前大律師公會主席、資深大律師陳景生則回覆《蘋果》指，由於非其專長，故未能就《緊急法》提供法律觀點，但他強調港府決定行使《緊急法》前應該三思：「（若行使後）好多市民嘅人身自由被剝奪咗」，他個人感覺不應行使有關權力，因為行使此法會對外資、商界投資及外國對「一國兩制」的看法都有影響，呼籲當局「要睇後果」，例如「對香港係咪『攬炒』性質」。

公民黨黨魁楊岳橋質疑政府今次讓步是否旨在令政府有藉口動用《緊急法》，因為政府可以美其名指已經撤回收例，回應訴求，繼而指反送中運動已失去正當性，試圖令《緊急法》出師有名。

五大訴求 缺一不可
以後出黎 請帶英文文宣同紙牌

8/9 請求美國國會通過人權及民主法案集會
和理非活動 唔使擔心
我希望見到你地每一個

請入908公海link

幫手去twitter做文宣

立即做中英文宣放上fb, Twitter！我地要搶風向！

依家情況其實比林鄭未講野之前仲危急!

求各位巴絲入黎幫手推行動post
【重要】大家聽完林鄭講野，最緊要就係要...